% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = ../Book001.tex


\chapter{Основы статики}
\section{Содержание механики }
\par Все тела природы находятся в непрерывном движении. \textit{Механическим движением называется перемещение тел или их частей друг относительно друга в пространстве с течением времени.}

\section{Понятие силы}

\section{Сила -- вектор}
\par Физические величины, которые мы будем рассматривать, подразделяются на скалярные и векторные.
\par Если физическая величина вполне определяется числовым значением, то она называется \textit{скалярной величиной,} или \textit{скаляром.} Например, длина тела, его объем, его масса, время, температура, энергия представляют собой скаляры. Действия над скалярными величинами производятся алгебраически.
\par Если же для определения величины необходимо указывать кроме числового значения также и её направление, то она называется \textit{векторной величиной,} или \textit{вектором.}
\par Сила -- векторная величина, так как она действует всегда в определённом направлении. Векторами являются также скорость, ускорение, количество движения и многие другие физические величины. Вектор мы будем обозначать буквой со стрелкой над нею (например, сила $ \vec{F} $), а его числовое значение -- обычно буквой (F).
\par Силу, как всякий вектор, изображают на чертежах направленным отрезком -- стрелкой, проведённой из точки приложения силы, причем длина стрелки показывает в заданном масштабе числовое значение силы (рис.,\textit{а}).
\par Две силы считаются равными, если они направлены в одну сторону и их числовые значения равны (рис.,\textit{б}). Две силы с одинаковыми числоыми значениями, направленные в разные стороны, не равны (рис. ,\textit{в})




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[help  lines]  (0,0)  grid  (10,5);
\draw  (canvas  cs:x=0cm,y=2mm)
--  (canvas  polar  cs:radius=2cm,angle=30);
\draw  (0,0)  sin  (1,1)  cos  (2,0)  sin  (3,-1)  cos  (4,0)  sin  (5,1);
\draw[red]  (0,1.5)  cos  (1,0)  sin  (2,-1.5)  cos  (3,0)  sin  (4,1.5)  cos  (5,0);
\draw[->]  (2,  2)  --  (0,  4);
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{figure}
%
%\tikz  \draw  (0pt,  0pt)  --  (2in,  16pt);
%\tikz  \fill[orange]  (5ex,  5ex)  circle  (5ex);
%
%\tikz\draw[thick,rounded  corners=8pt]
%(0,0)  --  (0,2)  --  (1,3.25)  --  (2,2)  --
%(2,0)  --  (0,2)  --  (2,2)  --  (0,0)  --  (2,0);